<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>The Lone Woman and Last Indians Digital Archive</title>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <persName>Sara L. Schwebel</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digital Collections Manager</resp>
               <persName>Rachel M. A. Manuszak</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Lead Programmer</resp>
               <persName>Tyler Encke</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>University of South Carolina Provost Humanities Grants</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>University of South Carolina Department of English</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>Center for Digital Humanities at the University of South Carolina</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>Magellan Scholar Program at the University of South Carolina</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>Channel Islands National Park</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>Student Conservation Association/AmeriCorps internship program</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>National Society of the Daughters of the American Revolution</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>Carnegie-Whitney Grant from the American Library Association</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <persName>Richard H. Dittman</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Financial support</resp>
               <orgName>Children’s Literature Association</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <pubPlace>University of South Carolina</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>Periodicals and books published before 1 January 1923 are in the public domain. If
                  re-publishing, quoting from, or reproducing images from this digital archive, we
                  request that you cite it as follows: Lone Woman and Last Indians Digital Archive,
                  Center for Digital Humanities, University of South Carolina.</p>
               <p>Periodicals and books published on or after 1 January 1923 may be protected by
                  U.S. Copyright Law. All attempts to secure permission for republishing post-1923
                  material in this archive have been made. The names, logos, and identifying images,
                  as well as the content of the articles, remain the property of the periodicals
                  and/or of the authors and artists themselves. Further reproduction, as well as
                  quotation beyond fair use, is prohibited; permission must be obtained from the
                  copyright holder. Archival material published in this archive is used with
                  permission of the institution or library that holds it. Further reproduction, as
                  well as quotation beyond fair use, is prohibited; permission must be obtained from
                  the copyright holder.</p>
               <p>Responsibility for any use of the contents of this digital archive rests
                  exclusively with the user.</p>
            </availability>
            <date/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="journal"><orgName type="publication" key="#afuran">Archiv für
                     anthropologie</orgName></title>
               <publisher/>
               <editor/>
               <biblScope unit="volume">8</biblScope>
               <biblScope unit="issue"/>
               <date when="1875"/>
               <pubPlace/>
               <bibl>
                  <title type="article" key="#Schumacher1875_AFA">The Manufacture of Shell
                     Fish-hooks by the Early Inhabitants of the Santa Barbara Channel
                     Islands</title>
                  <biblScope unit="page" from="223" to="224"/>
                  <author><persName type="author" key="#psc">Schumacher, Paul</persName></author>
               </bibl>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="en">
      <body>
         <div type="article">
            <head><title type="main">XIII.</title> <title type="sub">Die Anfertigung der Angelhaken
                  aus Muschelschalen bei den früheren Bewohnern der Inseln im Santa Barbara
                  Canal.</title></head>
            <byline>Von Paul Schumacher</byline>
            <byline> In San Francisco, Californien.</byline>
            <p>Während meiner letzten Reise &#8212; in der ersten Hälfte dieses Jahres &#8212;
               welche ich im Interesse des Smithsonian Institutes auf Veranlassung des Prof. Spencer
               F. Baird, der Seele der Anstalt, unternahm, um die Gruppe der Inseln zu erforschen,
               welche im Santa Barbara Canal liegen (zwischen Breite 33° bis 34° nördl. und Länge
               118° bis 120° westl.), fand ich unter der grossen Masse von Gegenständen (aus der
               Steinzeit) allerlei Geräthe, welche zum Fischfang Verwendung fanden, und darunter
               namentlich schön gearbeitete Angelhaken. Es war offenbar das Grab eines Angelmachers,
               in welchem ich sowohl die Werkzeuge fand, mittelst welcher die Insulaner jene viel
               benutzten Geräthe anfertigten, als auch das Rohmaterial in allen Stufen der
               Verarbeitung bis zur fertigen Angel. Es war daher nicht schwierig, aus denselben die
               Fabrication der Fischangeln, welche aus Knochen oder der Schale der Muschel Haliotis
               bestehen, zu errathen.</p>
            <p>Die Muschel wurde mit einem Steine in Stücke gebrochen und diese mit weiteren
               Schlägen zugrunde, so dass sie etwa 1 Zoll im Durchmesser, die beiläufige Grösse der
               Angel, annahmen, Fig. 72. (Die Gegenstände in der Zeichnung sind in natürlicher
               Grösse wiedergegeben, doch ist dieselbe bei den Angelhaken sowohl wie auch bei den
               Werkzeugen veränderlich.) Hierauf wurde die Muschelscheibe mit der Spitze eines
               Feuersteins, Fig. 73 mit Querschnitt, in der Mitte durchbrochen, wie es die Fig. 74
               veranschaulicht. Das nächste Instrument, welches in Anwendung gebracht wurde, ist ein
               spindelförmiger Bohrer aus hartem und rauhem Sandstein, Fig. 75, mit welchem das
               unregelmässig gebrochene Loch circulär ausgearbeitet wurde, wie in Fig. 76. Zum
               Abschleifen der Kanten und Seiten der Scherbe in die Form der Fig. 77 wird ein
               gewöhnlicher flacher Sandstein verwendet, der keiner Abbildung bedarf. Ist die
               Erzeugung soweit vorgeschritten, dann wird mit einem Steine aus Sandstein von der
               Form einer doppelschneidigen Messerklinge, Fig. 78 mit Querschnitt, der Theil,
               welcher in Fig. 79 schraffiert ist, gewissermassen ausgesägt, wodurch mit einigen
               kleinen Nachhülfen die Fischangel entsteht, wie sie in Figur 80 dargestellt ist und
               Benutzung fand. &#8212; Von den Angeln aus Bein, welche sich durch einen Widerhaken
               auszeichnen, der, im Gegensatze zu den modernen, einem Anker ähnlich, an der
               Aussenseite angebracht ist, fand ich nur 14, und zwar alle auf der Insel Santa Cruz
               bei der Ausgrabung von wenigstens 1500 Skeleten, während die Angeln aus der
               Muschelschale auf den Inseln San Miguel, Santa Cruz, San Nicolas und Santa Catalina
               häufiger, obzwar meistens zerfallen, vorgefunden wurden. Manche zeigten noch die
               Angelschnur, wie sie in der Kerbe durch Querwindungen eines dünneren Fadens befestigt
               wurde, der noch mit Asphalt dicht überklebt war, wodurch die Bastschnur gleichzeitig
               preservirt wurde (Fig. 81).</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
